<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
            <fileDesc>
                  <titleStmt>
                        <title type="main">Editorischer Bericht</title>
                        <title type="sub">Kelsen III</title><principal>
                              <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                        </principal>
                        <funder>
                              <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                              <address>
                                    <street>Sensengasse 1</street>
                                    <postCode>1090 Wien</postCode>
                                    <placeName>
                                          <country>A</country>
                                          <settlement>Wien</settlement>
                                    </placeName>
                              </address>
                        </funder>
                        <respStmt>
                              <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                              <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                              <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                              <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                              <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                              <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372">Peter Andorfer
                              </persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                              <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                              <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X">Carl Friedrich Haak
                              </persName>
                        </respStmt>
                  </titleStmt>
                  <publicationStmt>
                        <publisher>
                              <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for
                                    Digital Humanities and Cultural Heritage an der Österreichischen
                                    Akademie der Wissenschaften</orgName>
                        </publisher>
                        <publisher>
                              <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien.
                                    Institut für Rechts- und Verfassungsgeschichte</orgName>
                        </publisher>
                        <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                        <availability>
                              <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                                    <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY
                                          4.0) License applies to this text.</p>
                                    <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                              </licence>
                        </availability>
                  </publicationStmt>
                  <sourceDesc>
                        <p>born digital, created from docx</p>
                  </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                  <abstract>
                        <p>commentary concerning document <ref target="bv_doc_id__3">Kelsen III</ref></p>
                  </abstract>
                  <creation>
                        <date>2026-04-02</date>
                  </creation>
            </profileDesc>
        <revisionDesc status="created">
            <change when="2026-04-02" who="#cfh">document automatically created</change>
        </revisionDesc>
      </teiHeader>
      <text type="Editorisch-rechtswissenschaftlicher Kommentar"><body><div xml:id="commentary_section_0" type="editorialChapter">
<head type="main">Editorischer Bericht</head><head type="sub">Kelsen III</head></div><div xml:id="commentary_section_1" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">1. Bezeichnung und Archivalienbeschreibung</head><table type="editorialTable"><row><cell rend="Normal">Langtitel</cell><cell rend="Normal">Verfassungsentwurf Hans Kelsens aus dem Jahre 1919<hi rend="Footnote_Reference"><note xml:id="xmlid__ftn2" type="footnote"/></hi></cell></row><row><cell rend="Normal">Kurztitel</cell><cell rend="Normal">Kelsen III</cell></row><row><cell rend="Normal">Benennungskonkordanz</cell><cell rend="Normal"><hi rend="bold">„Kelsen III“</hi>= Kelsen-Entwurf III (<hi rend="italic">HKW 8, 531–533; Ermacora 9/IV, 61–243; Schmitz, Die Vorentwürfe Hans Kelsens für die österreichische Bundesverfassung (=Schriftenreihe des Hans Kelsen-Instituts Band 6), 50–55; 114–307.</hi></cell></row><row><cell rend="Normal">Archivalische Hauptfundstelle</cell><cell rend="Normal">ÖStA, AdR, Büro Seitz, Karton 7.</cell></row><row><cell rend="Normal">Weitere archivalische Fundstellen</cell><cell rend="Normal">Keine</cell></row><row><cell rend="Normal">Beschreibung</cell><cell rend="Normal"><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Titel: „Entwurf III“ (laut Umschlagbogen)</p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Typ: Typoskript</p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Zustand: gut, keine Ergänzungen oder Korrekturen.</p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Umfang: 57 Seiten</p></cell></row><row><cell rend="Normal">Verfasser</cell><cell rend="Normal">Hans Kelsen</cell></row><row><cell rend="Normal">Zeitliche Einordnung</cell><cell rend="Normal">Herbst 1919 (wahrscheinlich zwischen 20. August 1919 und 12. Oktober 1919). (<ref target="/" class="bv_link"><hi rend="italic color(70AD47)">siehe dazu auch: LINK ZU EdBerKelsen-Entwürfe Chronologie</hi>)</ref></cell></row></table></div><div xml:id="commentary_section_2" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">2. Allgemeine Beschreibung</head><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Der Verfassungsentwurf Kelsens („Kelsen III“) enthält 161 Artikel und ist wie Kelsen I (bzw. IV) und Kelsen II in sieben Abschnitte untergliedert. Er entspricht in Aufbau und Gliederung über weite Strecken hindurch Kelsen II und kann daher auch als eine Weiterentwicklung von Kelsen II angesehen werden.<hi rend="Footnote_Reference"><note xml:id="xmlid__ftn3" type="footnote"/></hi> Ob Kelsen III tatsächlich der chronologisch als drittes von Kelsen erstellte Entwurf ist, kann nicht mit Sicherheit festgestellt werden. Zum einen geht es dabei um die Frage, ob auf Entwurf Kelsen II chronologisch Kelsen III oder Kelsen VI folgte (oder ob es – wie Olechowski<hi rend="Footnote_Reference"><note xml:id="xmlid__ftn4" type="footnote"/></hi> meint – Kelsen V war) und zum anderen um das zeitliche Verhältnis zwischen Kelsen III und zwischen Kelsen VI.</p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Der wesentlichste Unterschied zwischen Kelsen II und Kelsen III besteht in der stark beschränkten Kompetenz des Bundesrates. Eine Gleichrangigkeit von Bundestag und Bundesrat, wie wir sie aus Kelsen I und II kennen, ist in Kelsen III nicht mehr gegeben.</p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Obwohl der <hi rend="italic">Erste Abschnitt</hi> (<hi rend="italic" xml:space="preserve">Allgemeine Bestimmungen) </hi>im Wesentlichen dem des Kelsen II entspricht, fällt auf, dass Kelsen in Bezug auf die Länder eine Kombination aus der Bezeichnung in Kelsen I bzw. IV („<hi rend="italic">souveräne Länder</hi>“) und jener in Kelsen II („<hi rend="italic">selbständigen Ländern</hi>“) wählt und von „<hi rend="italic">selbständigen, souveränen Ländern</hi>“ spricht. (Vgl. Art. 1 Kelsen III). </p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Im <hi rend="italic">Zweiten Abschnitt (Von der Gesetzgebung des Bundes)</hi> kommt es aufgrund der stark eingeschränkten Kompetenzen des Bundesrates zu zahlreichen Abweichungen gegenüber Kelsen II: Es gibt zwar nach wie vor einen Bundesrat (Art. 58 Kelsen III), dieser wird aber bereits in Art. 12 nicht mehr zu den höchsten Organen des Bundes gezählt, sondern im Abschnitt „Von der Vollziehung des Bundes“ mitgeregelt. Die Bestimmungen über den Bundesrat entsprechen Großteils den Bestimmungen über den Reichsrat in der Weimarer Verfassung (Art. 60–67). Das Recht, Krieg zu erklären und Staatsverträge zu schließen, liegt nunmehr alleine beim Bundestag (keine Genehmigung durch den Bundesrat mehr vorgesehen). Gem. Art. 64 ist der Bundesrat von der Bundesregierung über die Führung der Bundesgeschäfte auf dem Laufenden zu halten, in allen wichtigen Bundesangelegenheiten hat die Bundesregierung ihn zu hören. Gegenüber Kelsen I (bzw. IV) und II ist sein Recht, Gesetzesvorschläge einzubringen, jedoch stark eingeschränkt (Art. 26 Kelsen III) </p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Der <hi rend="italic">Dritte Abschnitt (Von der Vollziehung des Bundes)</hi> weicht insofern von Kelsen II ab, als der Bundespräsident in Kelsen III nicht unmittelbar vom Bundesvolk, sondern durch den Bundestag gewählt wird. Auch einen Stellvertreter, wie in Art. 47 Kelsen II vorsieht, gibt es in Kelsen III nicht, für den Fall, dass der Bundespräsident verhindert ist, gehen alle Funktionen des Bundespräsidenten auf die Bundesregierung über (Art. 48 Kelsen III). Abweichungen finden sich auch im Unterkapitel über das Bundesheer, dass in Kelsen III kein eigener „Unterpunkt“ ist. </p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Der <hi rend="italic">Vierte Abschnitt (Von der Gesetzgebung und Vollziehung der Länder)</hi> entspricht dem in Kelsen II, eine Art. 103 Kelsen II entsprechende Regelung, die es den einzelnen Ländern untersagt, mit auswärtigen Staaten in Verhandlungen zu treten oder Staatsverträge abzuschließen, weist Kelsen III nicht mehr auf. </p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Der <hi rend="italic">fünfte Abschnitt (Von der Rechnungskontrolle des Bundes)</hi> und die <hi rend="italic">Grund- und Freiheitsrechte</hi> im <hi rend="italic">Sechsten Abschnitt</hi> entsprechen bis auf geringfügige Abänderungen den beiden gleichlautenden Abschnitten in Kelsen II. </p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Der <hi rend="italic">Siebente Abschnitt (Von den Garantien des öffentlichen Rechts)</hi> entspricht bis auf wenige Abweichungen, die sich unter anderem daraus ergeben, dass es in Kelsen III keinen Stellvertreter des Bundespräsidenten und die Macht des Bundespräsidenten wesentlich beschränkt ist (siehe zB Art. 157 Kelsen III im Wesentlichen Kelsen II.</p></div><div xml:id="commentary_section_3" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3. Kommentierung</head><div xml:id="commentary_section_3_1" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3.1. Allgemeine Bestimmungen (Art. 1–11)</head><p rend="List Paragraph">Einzige Abweichung in diesem Abschnitt: Art. 1. Kelsen spricht in Kelsen III von „<hi rend="italic">selbständigen, souveränen Ländern</hi>“ – eine Mischung aus den Formulierungen in Kelsen I (souveräne Länder) und Kelsen II (selbstständige Länder).</p></div><div xml:id="commentary_section_3_2" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3.2. Von der Gesetzgebung des Bundes (Art. 11–39)</head><p rend="List Paragraph">In diesem Abschnitt zeigen sich zahlreiche Abweichungen gegenüber Kelsen II:</p><p rend="List Paragraph">Bereits Art. 12 Kelsen III weicht deutlich von Art. 12 <ref target="/bv_doc_id__2.html?comment_toggler=on&amp;correction_toggler=on" class="bv_link">Kelsen II</ref> ab. So wird der Bundestag zum höchsten Organ des Bundes erklärt und der Bundesrat nicht erwähnt. Gemäß Art. 14 Kelsen III bedarf es für eine Kriegserklärung des Bundestages oder den Abschluss eines Staatsvertrages keiner Genehmigung durch den Bundesrat mehr, auch hinsichtlich der Bewilligung des Bundesbudgets (Art. 15 Kelsen III) verliert der Bundesrat sein Zustimmungsrecht. (Vgl. Art. 14, 15 Kelsen II). Abweichungen gibt es ferner bei der Amtsdauer des Bundestagspräsidenten in Art. 20 Kelsen III (Vgl. Art. 20 Kelsen II, wo der 2. Absatz des Art. 20 Kelsen III bezüglich der Fortführung der Amtsgeschäfte bis zur Neuwahl des Präsidenten nicht enthalten ist); </p><p rend="List Paragraph">Auch wenn Art. 26 erster Absatz und dritter Absatz erster Satz Kelsen III jenem des Art. 27 erster Absatz <ref target="/bv_doc_id__2.html?comment_toggler=on&amp;correction_toggler=on" class="bv_link">Kelsen II</ref> entspricht, kommt es in diesem Unterabschnitt zu zahlreichen Abweichungen, zumal die Mitwirkung des Bundesrats an der Gesetzgebung in Kelsen III eingeschränkt wird. Umso erstaunlicher ist, dass in Art. 26 Abs. 2 Kelsen III für die Einbringung von Gesetzesborlagen der Bundesregierung im Bundestag die Zustimmung des Bundesrates notwendig ist (eine derartige Bestimmung ist in Kelsen II nicht vorgesehen!), auch wenn die Bundesregierung bei Nichtzustimmung des Bundesrates einen „Beharrungsbeschluss“ fassen kann. Für den Fall einer Gesamtänderung der Bundesverfassung ist in Kelsen III die Genehmigung durch den Bundesrat nicht mehr erforderlich. Abweichungen gibt es auch bei der Vorgehensweise bei Gesetzesbeschlüssen (Art. 34 Kelsen III): Diese sind an den Bundesrat zu übermitteln, dem zwar nach wie vor ein Einspruchsrecht zukommt, dieses wird aber zeitlich beschränkt und es kann darüber hinaus ein „Beharrungsbeschluss“ gefasst werden. (Vgl. dazu Art. 35 und Art. 36 Kelsen II). </p></div><div xml:id="commentary_section_3_3" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3.3. Von der Vollziehung des Bundes (Art. 38–80) </head><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Der Dritte Abschnitt untergliedert sich in die Teile „Von der Regierungsgewalt des Bundes“ und „Von der Gerichtsbarkeit des Bundes“ (Art. 65–80). Der Teil „Von der Regierungsgewalt des Bundes“ umfasst die Unterabschnitte Bundepräsident (38–48), Bundesregierung (Art. 49–56) und Bundesrat (Art. 58–64), ein eigener Unterabschnitt über das Bundesheer fehlt in Kelsen III. </p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">In Hinblick auf die Bestimmungen bezüglich des Bundespräsidenten weichen die Bestimmungen des Kelsen III deutlich von <ref target="/bv_doc_id__2.html?comment_toggler=on&amp;correction_toggler=on" class="bv_link">Kelsen II</ref> ab, zumal in Art. 38 Kelsen III vorgesehen ist, dass der Bundespräsident durch den Bundestag gewählt wird. Art. 48 Kelsen III legt fest, dass bei Verhinderung des Bundespräsidenten seine Funktionen auf die Bundesregierung übergehen. Einen Stellvertreter des Bundespräsidenten, wie ihn Kelsen II vorsieht, kennt Kelsen III nicht. Der Bundespräsident und die Mitglieder der Bundesregierung sind gemäß Art. 53 – anders als in Art. 66 Kelsen II – nur dem Bundestag verantwortlich. Art. 54–57 Kelsen III sind mit Art. 67–69 Kelsen II identisch.</p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Art. 49–52 Kelsen III entsprechen Art. 62–65 <ref target="/bv_doc_id__2.html?comment_toggler=on&amp;correction_toggler=on" class="bv_link">Kelsen II</ref>. Was das Bundesheer betrifft, so findet sich in Kelsen III diesbezüglich nur eine Bestimmung (Art. 57), welche Art. 72 Kelsen II entspricht.</p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Die Bestimmungen über den Bundesrat sind in Kelsen III im dritten Abschnitt im Unterpunkt „Von der Regierungsgewalt des Bundes“ ab Art. 58 geregelt. Sie entsprechen Großteils den Bestimmungen über den Reichsrat in der Weimarer Verfassung (Art. 60–67) (Link zur Weimarer Reichsverfassung_Abschnitt Reichsrat). Art. 58 nimmt auf die Zusammensetzung und Aufgaben des Bundesrates Bezug: Über den Bundesrat üben die Länder ihren verfassungsmäßigen Einfluss auf Gesetzgebung und Verwaltung im Bund aus. Art. 58 Kelsen III leitet die diesbezüglichen Bestimmungen ein. Bereits in der Zusammensetzung des Bundesrates gibt es bedeutende Abweichungen zu Art. 23ff. Kelsen II, zumal in Art. 59 Kelsen III von „Stimmen“ gesprochen wird (Kelsen II spricht stattdessen von Mitgliedern) und jedem Land mindestens eine Stimme zugestanden wird. Gemäß Art. 60 Kelsen III bildet der Bundesrat Ausschüsse, in denen jedes Land nur eine Stimme hat. Den Vorsitz im Bundesrat führt der Bundeskanzler (Art. 62 Kelsen III, in Kelsen II ist es der Stellvertreter des Bundespräsidenten Art. 24 Kelsen II). Anders als in Kelsen II tagt der Bundesrat in Kelsen III „mindestens einmal im Monat.“ (Vgl.62 Kelsen III mit Art. 24 Kelsen II)</p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">LINK zu Kelsen II_ Von der Gerichtsbarkeit des Bundes).</p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Einzige Abweichung in diesem Abschnitt: Art. 70 Kelsen III (Behebung eines offenkundigen Schreibfehlers).</p></div><div xml:id="commentary_section_3_4" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3.4. Von der Gesetzgebung und Vollziehung der Länder (Art. 81–94)</head><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">LINK zu Kelsen II_Gesetzgebung und Vollziehung der Länder </p><p rend="Normal" style="text-align: justify; ">Einzige Abweichung in diesem Abschnitt: Eine Art. 103 Kelsen II entsprechende Bestimmung, die es den Ländern untersagt, mit auswärtigen Staaten in Verhandlungen zu treten, kennt Kelsen III nicht.</p></div><div xml:id="commentary_section_3_5" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3.5. Von der Rechnungskontrolle des Bundes (Art. 95–111)</head><p rend="List Paragraph">LINK zu Kelsen II_Rechnungskontrolle</p><p rend="List Paragraph">Die Bestimmungen sind mit jenen des Kelsen II identisch.</p></div><div xml:id="commentary_section_3_6" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3.6. Von den Grund- und Freiheitsrechten. (Art. 112–144)</head><p rend="List Paragraph">LINK zu Kelsen II_Grund- und Freiheitsrechte</p><p rend="List Paragraph">Die Bestimmungen sind mit jenen des Kelsen II identisch.</p></div><div xml:id="commentary_section_3_7" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3.7. Von den Garantien des öffentlichen Rechts (Art. 145–161)</head><p rend="List Paragraph">LINK zu Kelsen II_Garantien des öffentlichen Rechts</p><p rend="Normal" style="text-align: justify; text-align: justify;">Die Bestimmungen entsprechen über weite Strecken jenen von Kelsen II, Abweichungen ergeben sich zum Beispiel aufgrund der veränderten Stellung des Bundesrates und des Fehlens eines Stellvertreters des Bundespräsidenten. Weiters wurde die handschriftliche Einfügung des zweiten Absatzes in Art. 157 Kelsen II betr. die Bestellung eines Bundesanwalts sowie eines Landesgeneralanwalts nicht in Art. 148 Kelsen III übernommen. Der in Art. 169 Kelsen II enthaltene Zusatz „…im Range des Unterstaatssekretärs“ fehlt in Art. 160 Kelsen III.</p></div></div></body></text></TEI>